[Elliptical_coordinates_grid.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Elliptical_coordinates_grid.svg "fig:Elliptical_coordinates_grid.svg")
**橢圓坐標系**（）是一種二維[正交坐標系](../Page/正交坐標系.md "wikilink")。其[坐標曲線是共焦的](../Page/坐標曲線.md "wikilink")[橢圓與](../Page/橢圓.md "wikilink")[雙曲線](../Page/雙曲線.md "wikilink")。橢圓坐標系的兩個[焦點](../Page/焦點.md "wikilink")
\(F_{1}\) 與 \(F_{2}\) 的[直角坐標](../Page/直角坐標.md "wikilink") \((x,\ y)\)
，通常分別設定為 \(( - a,\ 0)\) 與 \((a,\ 0)\)
，都處於[直角坐標系的](../Page/直角坐標系.md "wikilink")
x-軸。

## 基本定義

橢圓坐標 \((\mu,\ \nu)\) 最常見的定義是

\[x = a \ \cosh \mu \ \cos \nu\] 、

\[y = a \ \sinh \mu \ \sin \nu\] ；

其中， \(\mu\ge 0\) 為非負值實數， \(\nu \in [0, 2\pi)\) 。

在複值平面，等價關係式為

\[x + iy = a \ \cosh(\mu + i\nu)\] 。

以下兩個[三角恆等式](../Page/三角恆等式.md "wikilink")

\[\frac{x^{2}}{a^{2} \cosh^{2} \mu} + \frac{y^{2}}{a^{2} \sinh^{2} \mu} = \cos^{2} \nu + \sin^{2} \nu = 1\]
、

\[\frac{x^{2}}{a^{2} \cos^{2} \nu} - \frac{y^{2}}{a^{2} \sin^{2} \nu} = \cosh^{2} \mu - \sinh^{2} \mu = 1\]

表明， \(\mu\) 的等值曲線形成[橢圓](../Page/橢圓.md "wikilink")，而 \(\nu\)
的等值曲線則形成[雙曲線](../Page/雙曲線.md "wikilink")：

## 標度因子

橢圓坐標 \(\mu\) 與 \(\nu\) 的標度因子相等：

\[h_{\mu}=h_{\nu}=a\sqrt{\sinh^{2}\mu+\sin^{2}\nu}\] ，

為了簡化標度因子的計算，可以用[二倍角公式來等價地表達為](../Page/二倍角公式.md "wikilink")

\[h_{\mu} = h_{\nu} = a\sqrt{\frac{1}{2} (\cosh2\mu - \cos2\nu})\] 。

無窮小面積元素等於

\[dA = a^{2} \left( \sinh^{2}\mu + \sin^{2}\nu \right) d\mu d\nu\] 。

[拉普拉斯算子是](../Page/拉普拉斯算子.md "wikilink")

\[\nabla^{2} \Phi = \frac{1}{a^{2} \left( \sinh^{2}\mu + \sin^{2}\nu \right)} \left( \frac{\partial^{2} \Phi}{\partial \mu^{2}} + \frac{\partial^{2} \Phi}{\partial \nu^{2}} \right)\]
。

其它微分算子，例如 \(\nabla \cdot \mathbf{F}\) 與 \(\nabla \times \mathbf{F}\)
，都可以用橢圓坐標表達，只需要將標度因子代入[正交坐標條目內對應的一般公式](../Page/正交坐標系.md "wikilink")。

## 第二種定義

另外有一種在直覺上比較賦有幾何性的橢圓坐標 \((\sigma,\ \tau)\) ；其中， \(\sigma = \cosh \mu\)
、\(\tau = \cos \nu\) 。同樣地，\(\sigma\) 的等值曲線是橢圓，而 \(\tau\)
的等值曲線是雙曲線。在這裏， \(\tau\) 必須屬於區間 \([-1,\ 1]\)
，而 \(\sigma\) 必須大於或等於 \(1\) 。

使用橢圓坐標，任何在 xy-平面上的點 \((\sigma,\ \tau)\) ，其與兩個焦點的距離 \(d_1\) ，\(d_2\)
有一個很簡單的關係（回想兩個焦點 \(F_1\) 與 \(F_2\) 的坐標分別為 \(( - a,\ 0)\) 與
\((a,\ 0)\) ）：

\[d_{1}+d_{2}=2a\sigma\] 、

\[d_{1} - d_{2}=2a\tau\] 。

或者，

\[d_{1}=a(\sigma+\tau)\] 、

\[d_{2}=a(\sigma - \tau)\] 。

第二種橢圓坐標有一個缺點，那就是它與直角坐標並不保持[一一對應關係](../Page/一一對應.md "wikilink")：

\[x = a\sigma\tau\] 、

\[y^{2} = a^{2} \left( \sigma^{2} - 1 \right) \left(1 - \tau^{2} \right)\]
。

## 第二種標度因子

第二種橢圓坐標 \((\sigma,\ \tau)\) 的標度因子是

\[h_{\sigma} = a\sqrt{\frac{\sigma^{2} - \tau^{2}}{\sigma^{2} - 1}}\] 、

\[h_{\tau} = a\sqrt{\frac{\sigma^{2} - \tau^{2}}{1 - \tau^{2}}}\] 。

所以，無窮小面積元素等於

\[dA = a^{2} \frac{\sigma^{2} - \tau^{2}}{\sqrt{\left( \sigma^{2} - 1 \right) \left( 1 - \tau^{2} \right)}} d\sigma d\tau\]
。

[拉普拉斯算子是](../Page/拉普拉斯算子.md "wikilink")

\[\nabla^{2} \Phi = \frac{1}{a^{2} \left( \sigma^{2} - \tau^{2} \right) }
\left[
\sqrt{\sigma^{2} - 1} \frac{\partial}{\partial \sigma}
\left( \sqrt{\sigma^{2} - 1} \frac{\partial \Phi}{\partial \sigma} \right) +
\sqrt{1 - \tau^{2}} \frac{\partial}{\partial \tau}
\left( \sqrt{1 - \tau^{2}} \frac{\partial \Phi}{\partial \tau} \right)
\right]\] 。

其它微分算子，例如 \(\nabla \cdot \mathbf{F}\) 與 \(\nabla \times \mathbf{F}\)
，都可以用第二種橢圓坐標表達，只需要將第二種標度因子代入[正交坐標條目內對應的一般公式](../Page/正交坐標系.md "wikilink")。

## 外推至更高維數

橢圓坐標系是幾種三維[正交坐標系的基礎](../Page/正交坐標系.md "wikilink")。將橢圓坐標系往
z-軸方向投射，則可以得到[橢圓柱坐標系](../Page/橢圓柱坐標系.md "wikilink")。將橢圓坐標系繞著
x-軸旋轉，就可以得到[長球面坐標系](../Page/長球面坐標系.md "wikilink")，而繞著
y-軸旋轉，又可以得到[扁球面坐標系](../Page/扁球面坐標系.md "wikilink")；在這裏，x-軸是連接兩個焦點的直軸，y-軸是在兩個焦點中間的直軸。

## 應用

橢圓坐標最經典的用法是在解析像[拉普拉斯方程或](../Page/拉普拉斯方程.md "wikilink")[亥姆霍茲方程這類的](../Page/亥姆霍茲方程.md "wikilink")[偏微分方程式](../Page/偏微分方程式.md "wikilink")。在這些方程式裏，橢圓坐標允許[分離變數法的使用](../Page/分離變數法.md "wikilink")。擧一個典型的例題，有一塊寬度為
\(2a\)
的平板[導體](../Page/導體.md "wikilink")，請問其周圍的[電場為什麼](../Page/電場.md "wikilink")？應用橢圓坐標，我們可以精緻地解析這例題。

## 參閱

  - [拉普拉斯-龍格-冷次向量](../Page/拉普拉斯-龍格-冷次向量#保守性與對稱性.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
[T](../Category/坐标系.md "wikilink")